const questionsSpacialMissionsHard = [
    {
        question: 'Quelle mission a pour but l\' étude des lunes Callisto, Europe et Ganymède. Dont le lancement est prévu en Avril 2023 ?',
        correctAnswer:    'JUICE',
        categoryAnswer: missionNames,
        explanation: 'Jupiter Icy Moons Explorer, en abrégé JUICE, est une mission spatiale de l\'Agence spatiale européenne qui doit être lancée en avril 2023 vers les satellites naturels de Jupiter par une fusée Ariane 5. La sonde spatiale doit étudier en les survolant à plusieurs reprises trois des quatre satellites galiléens de Jupiter — Callisto, Europe et Ganymède — avant de se placer en orbite autour de Ganymède en décembre 2034 pour une étude plus approfondie qui doit s\'achever en septembre 2035. Pour parvenir jusqu\'au système jovien, la sonde utilise à trois reprises l\'assistance gravitationnelle de la Terre et une fois celle de Vénus.',
    },
    {
        question: 'Quelle mission a pour but le retour d\'un échantillon du sol lunaire. Dont le lancement est prévu en 2023/2024 ?',
        correctAnswer:    'Chang\'e 6',
        categoryAnswer: missionNames,
        explanation: 'Chang\'e 6, Chang\'E 6 ou CE-6 (du chinois : 嫦娥六号 ; pinyin : cháng\'é liù hào, de Chang\'e, déesse de la Lune dans la mythologie chinoise) est la deuxième mission chinoise de retour d\'échantillon du sol lunaire. Clone de Chang\'e 5 dont le lancement a eu lieu fin 2020, Chang\'e 6 devrait être lancé vers 2023/2024. La sonde spatiale doit ramener sur Terre un échantillon du sol lunaire d\'une masse pouvant atteindre deux kilogrammes. l\'atterrisseur se posera dans le Bassin Pôle Sud-Aitken sur la face cachée de la Lune. Ce sera le premier échantillon de sol de cette face qui serait retournée sur Terre, les missions Apollo et les missions russes Luna ayant ramené des échantillons toujours en provenance de la face visible de la Lune.',
    },
    {
        question: 'Quelle mission a pour but l\' étude de l\'atmosphère de Vénus. Dont le lancement est prévu en décembre de l\'année 2024 ?',
        correctAnswer:    'Shukrayaan-1',
        categoryAnswer: missionNames,
        explanation: 'Shukrayaan-1 est un projet de mission spatiale à destination de la planète Vénus étudié depuis 2017 par l\'agence spatiale indienne. Si le financement était approuvée, la sonde spatiale de type orbiteur serait lancée par une fusée indienne GSLV vers 2024/2026. l\'instrument principal de la sonde spatiale qui orbitera autour de Vénus, est un radar à synthèse d\'ouverture. Le principal objectif de la mission est de cartographier la surface de la planète et d\'étudier son atmosphère.',
    },
    {
        question: 'Quelle mission a pour but l\' étude de la planète Vénus. Dont le lancement est prévu en 2024 ?',
        correctAnswer:    'Venera-D',
        categoryAnswer: missionNames,
        explanation: 'Venera-D (en russe Венера-Д) est un projet de mission spatiale russe à destination de Vénus, qui doit être lancée vers 2029. Selon le scénario en vigueur en 2021, elle comprendra un orbiteur, une sonde atmosphérique et un petit module conçu pour survivre deux mois à la surface de la planète. Le projet, initialisé en 2004, est handicapé par des problèmes de financement et de perte d\'expertise qui ont entrainé son report à plusieurs reprises. Début 2021, le projet est toujours dans une phase de conception préliminaire. Si ces obstacles étaient levés, ce serait la première mission russe à destination de Vénus depuis l\'éclatement de l\'Union des républiques socialistes soviétiques. Elle prendrait la suite des sondes vénusiennes soviétiques des programmes soviétiques Venera (1961-1983) et Vega (1984-1985).',
    },
    {
        question: 'Quelle mission a pour but l\' étude in situ de la planète Mars. Dont le lancement est prévu en 2026 ou 2028 ?',
        correctAnswer:    'Rosalind Franklin',
        categoryAnswer: missionNames,
        explanation: 'Le rover ExoMars, baptisé Rosalind Franklin, est un projet d\'astromobile de l\'Agence spatiale européenne dont l\'objectif principal est la recherche de traces de vie passée à la surface de Mars. l\'engin, développé dans le cadre du programme ExoMars, devait être lancé en 2022 par une fusée russe Proton fournie par l\'agence spatiale russe Roscosmos, mais la mission a été suspendue jusqu\'à nouvel ordre. Cette fusée devait également fournir le véhicule de rentrée atmosphérique et de descente qui doit déposer le rover sur le sol martien. Le rover ExoMars emporte plusieurs instruments, dont un mini laboratoire capable d\'analyser les échantillons extraits du sous-sol martien par une foreuse. Il porte le nom de Rosalind Franklin, scientifique anglaise qui a œuvré à la découverte de la structure de l\'ADN.',
    },
    {
        question: 'Quelle mission a pour but l\' étude de la matière noire et d\'exoplanètes. Dont le lancement est prévu en 2025 ?',
        correctAnswer:        'Nancy-Grace-Roman',
        categoryAnswer: missionNames,
        explanation: 'Le Nancy-Grace-Roman (en anglais Nancy Grace Roman Space Telescope) est un télescope spatial infrarouge développé par l\'agence spatiale américaine, la NASA. Également appelé télescope spatial Roman (Roman Space Telescope), il était anciennement nommé Wide Field Infrared Survey Telescope (WFIRST).Le développement de WFIRST par l\'agence spatiale a pour origine le rapport décennal de 2010 du Conseil national de la recherche des États-Unis qui donne la plus haute priorité à la réalisation d\'un observatoire spatial chargé d\'étudier l\'énergie noire. Cette forme d\'énergie, dont l\'existence est découverte de manière indirecte en 1998, est une composante majeure de l\'Univers mais sa nature relève de spéculations. WFIRST a également pour objectif d\'effectuer un recensement statistique (masse et distance de leur étoile) des exoplanètes situées dans le bulbe galactique par l\'observation des microlentilles gravitationnelles et d\'identifier et de caractériser celles situées à proximité du système solaire à l\'aide d\'un coronographe. Le troisième objectif est de cartographier l\'ensemble du ciel dans l\'infrarouge.',
    },
    {
        question: 'Quelle mission a pour but l\' étude de la surface et l\'atmosphère de Titan. Dont le lancement est prévu en 2027 ?',
        correctAnswer:    'Dragonfly',
        categoryAnswer: missionNames,
        explanation: 'Dragonfly (Libellule en anglais) est une mission d\'exploration du système solaire de l\'agence spatiale américaine, la NASA, dont l\'objectif est d\'étudier Titan, le plus gros satellite naturel de Saturne. Les caractéristiques de cette lune - atmosphère épaisse, lacs de méthane et d\'éthane liquides, substances organiques complexes, cryovolcanisme, pluie de méthane - en font un monde fascinant sur le plan scientifique.',
    },
    {
        question: 'Quel est le nom du lançeur développé par la    Russie, dont le premier vol à eu lieu en 2013 et mesurant 55,4 mètres de haut pour un poid de 759 tonnes?',
        correctAnswer: 'Angara A5',
        categoryAnswer: rockets,
        explanation: 'Le lanceur Angara A5 développé par la    Russie mesure 55,4 mètres de haut pour un poids de 759 tonnes. Il a une capacité de 24,5 tonnes de charges utile en orbite basse et de 4,5 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2013 et il avait réalisé 0 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quel est le nom du lançeur développé par les    États-Unis, dont le premier vol à eu lieu en 2018 et mesurant 70 mètres de haut pour un poid de 1421 tonnes?',
        correctAnswer: 'Falcon Heavy',
        categoryAnswer: rockets,
        explanation: 'Le lanceur Falcon Heavy développé par les    États-Unis mesure 70 mètres de haut pour un poids de 1421 tonnes. Il a une capacité de 63,8 tonnes de charges utile en orbite basse et de 26,7 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2018 et il avait réalisé 3 vols réussits début 2023. Son premier étage et ses boosters latéraux atterrissent séparément soit sur une barge en pleine mer ou sur la terre ferme près de leurs lieux de décollage pour être réutilisés',
    },
    {
        question: 'Quel est le nom du lançeur développé par les    États-Unis, dont le premier vol à eu lieu en ou plus exactement devait avoir lieu en 2010 car le projet a été abandonné et mesurant 116 mètres de haut pour un poid de ? tonnes?',
        correctAnswer: 'Ares V',
        categoryAnswer: rockets,
        explanation: 'Le lanceur Ares V développé par les    États-Unis mesure 116 mètres de haut pour un poids de ? tonnes. Il a une capacité de 188 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en ou plus exactement devait avoir lieu en 2010 car le projet a été abandonné et il avait réalisé 0 vols réussits début 2023. Développement abandonné en 2010',
    },
    {
        question: 'Quel est le nom du lançeur développé par les    États-Unis, dont le premier vol à eu lieu en 2009 et mesurant 94 mètres de haut pour un poid de ? tonnes?',
        correctAnswer: 'Ares I',
        categoryAnswer: rockets,
        explanation: 'Le lanceur Ares I développé par les    États-Unis mesure 94 mètres de haut pour un poids de ? tonnes. Il a une capacité de 25 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2009 et il avait réalisé 1 vols réussits début 2023. Initialement dédiée aux vols habités, son développement a été abandonné en 2010',
    },
    {
        question: 'Quel est le nom du lançeur développé par l\'    Europe, dont le premier vol à eu lieu en 2002 et mesurant 56 mètres de haut pour un poid de 780 tonnes?',
        correctAnswer: 'Ariane 5 ECA',
        categoryAnswer: rockets,
        explanation: 'Le lanceur Ariane 5 ECA développé par l\'    Europe mesure 56 mètres de haut pour un poids de 780 tonnes. Il a une capacité de 21 tonnes de charges utile en orbite basse et de 9,6 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2002 et il avait réalisé 90/94 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quel est le nom du lançeur développé par les    États-Unis, dont le premier vol à eu lieu en 2002 et mesurant 58,3 mètres de haut pour un poid de 546 tonnes?',
        correctAnswer: 'Atlas V 400',
        categoryAnswer: rockets,
        explanation: 'Le lanceur Atlas V 400 développé par les    États-Unis mesure 58,3 mètres de haut pour un poids de 546 tonnes. Il a une capacité de 12,5 tonnes de charges utile en orbite basse et de 7,6 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2002 et il avait réalisé 45146 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quel est le nom du lançeur développé par les    États-Unis, dont le premier vol à eu lieu en 1989 et mesurant 39 mètres de haut pour un poid de 152-232 tonnes?',
        correctAnswer: 'Delta II',
        categoryAnswer: rockets,
        explanation: 'Le lanceur Delta II développé par les    États-Unis mesure 39 mètres de haut pour un poids de 152-232 tonnes. Il a une capacité de 2,7-6,1 tonnes de charges utile en orbite basse et de 0,9-2,17 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1989 et il avait réalisé 151/153 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quel est le nom du lançeur développé par les    États-Unis, dont le premier vol à eu lieu en 2004 et mesurant 77,2 mètres de haut pour un poid de 733 tonnes?',
        correctAnswer: 'Delta IV Heavy',
        categoryAnswer: rockets,
        explanation: 'Le lanceur Delta IV Heavy développé par les    États-Unis mesure 77,2 mètres de haut pour un poids de 733 tonnes. Il a une capacité de 25,8 tonnes de charges utile en orbite basse et de 6,3 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2004 et il avait réalisé 45240 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quel est le nom du lançeur développé par les    États-Unis, dont le premier vol à eu lieu en 2009 et mesurant 70 mètres de haut pour un poid de 325 tonnes?',
        correctAnswer: 'Falcon 9',
        categoryAnswer: rockets,
        explanation: 'Le lanceur Falcon 9 développé par les    États-Unis mesure 70 mètres de haut pour un poids de 325 tonnes. Il a une capacité de 9,9 tonnes de charges utile en orbite basse et de 4,9 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2009 et il avait réalisé 47/49 vols réussits début 2023. Première fusée ayant son premier étage atterrissant soit sur une barge en pleine mer ou sur la terre ferme près de son lieu de décollage pour être réutilisé',
    },
    {
        question: 'Quel est le nom du lançeur développé par l\'    Inde, dont le premier vol à eu lieu en 2001 et mesurant 49 mètres de haut pour un poid de 402 tonnes?',
        correctAnswer: 'GSLV',
        categoryAnswer: rockets,
        explanation: 'Le lanceur GSLV développé par l\'    Inde mesure 49 mètres de haut pour un poids de 402 tonnes. Il a une capacité de 5 tonnes de charges utile en orbite basse et de 2,5 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2001 et il avait réalisé 14 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quel est le nom du lançeur développé par le    Japon, dont le premier vol à eu lieu en 2006 et mesurant 53 mètres de haut pour un poid de 445 tonnes?',
        correctAnswer: 'H2A 204',
        categoryAnswer: rockets,
        explanation: 'Le lanceur H2A 204 développé par le    Japon mesure 53 mètres de haut pour un poids de 445 tonnes. Il a une capacité de 15 tonnes de charges utile en orbite basse et de 6 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2006 et il avait réalisé 5 vols réussits début 2023. La série H2A comprend d\'autres modèles',
    },
    {
        question: 'Quel est le nom du lançeur développé par la    Chine, dont le premier vol à eu lieu en 1999 et mesurant 62 mètres de haut pour un poid de 464 tonnes?',
        correctAnswer: 'Longue Marche 2F',
        categoryAnswer: rockets,
        explanation: 'Le lanceur Longue Marche 2F développé par la    Chine mesure 62 mètres de haut pour un poids de 464 tonnes. Il a une capacité de 8,4 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1999 et il avait réalisé 18 vols réussits début 2023. Dédiée aux vols habités',
    },
    {
        question: 'Quel est le nom du lançeur développé par l\'    Inde, dont le premier vol à eu lieu en 1993 et mesurant 44 mètres de haut pour un poid de 294 tonnes?',
        correctAnswer: 'PSLV',
        categoryAnswer: rockets,
        explanation: 'Le lanceur PSLV développé par l\'    Inde mesure 44 mètres de haut pour un poids de 294 tonnes. Il a une capacité de 3,2 tonnes de charges utile en orbite basse et de 1.4 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1993 et il avait réalisé 18/20 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quel est le nom du lançeur développé par l\' URSS, dont le premier vol à eu lieu en 1965 et mesurant 62 mètres de haut pour un poid de 694 tonnes?',
        correctAnswer: 'Proton',
        categoryAnswer: rockets,
        explanation: 'Le lanceur Proton développé par l\' URSS mesure 62 mètres de haut pour un poids de 694 tonnes. Il a une capacité de 22 tonnes de charges utile en orbite basse et de 6 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1965 et il avait réalisé 294/335 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quel est le nom du lançeur développé par les    États-Unis, dont le premier vol à eu lieu en 1981 et mesurant 56 mètres de haut pour un poid de 2040 tonnes?',
        correctAnswer: 'Space Shuttle',
        categoryAnswer: rockets,
        explanation: 'Le lanceur Space Shuttle développé par les    États-Unis mesure 56 mètres de haut pour un poids de 2040 tonnes. Il a une capacité de 24,4 tonnes de charges utile en orbite basse et de 3,8 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1981 et il avait réalisé 124/125 vols réussits début 2023. Vols habités',
    },
    {
        question: 'Quel est le nom du lançeur développé par les    États-Unis, dont le premier vol à eu lieu en 1967 et mesurant 110 mètres de haut pour un poid de 3039 tonnes?',
        correctAnswer: 'Saturn V',
        categoryAnswer: rockets,
        explanation: 'Le lanceur Saturn V développé par les    États-Unis mesure 110 mètres de haut pour un poids de 3039 tonnes. Il a une capacité de 118 tonnes de charges utile en orbite basse et de 47 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1967 et il avait réalisé 13/13 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quel est le nom du lançeur développé par la    URSS /Russie, dont le premier vol à eu lieu en 1966 et mesurant 49,5 mètres de haut pour un poid de 305 tonnes?',
        correctAnswer: 'Soyouz-FG',
        categoryAnswer: rockets,
        explanation: 'Le lanceur Soyouz-FG développé par la    URSS /Russie mesure 49,5 mètres de haut pour un poids de 305 tonnes. Il a une capacité de 7,1 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1966 et il avait réalisé 17/17 vols réussits début 2023. Premiers vols de la série en 1966 (plus de 1700 vols)',
    },
    {
        question: 'Quel est le nom du lançeur développé par les    États-Unis, dont le premier vol à eu lieu en 1997 et mesurant 44 mètres de haut pour un poid de 943 tonnes?',
        correctAnswer: 'Titan IV B',
        categoryAnswer: rockets,
        explanation: 'Le lanceur Titan IV B développé par les    États-Unis mesure 44 mètres de haut pour un poids de 943 tonnes. Il a une capacité de 21,7 tonnes de charges utile en orbite basse et de 5,8 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1997 et il avait réalisé 15/17 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quel est le nom du lançeur développé par l\'    Europe, dont le premier vol à eu lieu en 2012 et mesurant 30 mètres de haut pour un poid de 137 tonnes?',
        correctAnswer: 'Vega',
        categoryAnswer: rockets,
        explanation: 'Le lanceur Vega développé par l\'    Europe mesure 30 mètres de haut pour un poids de 137 tonnes. Il a une capacité de 1,5 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2012 et il avait réalisé 14/15 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quel est le nom du lançeur développé par l\'    Ukraine, dont le premier vol à eu lieu en 1999 et mesurant 59,6 mètres de haut pour un poid de 462 tonnes?',
        correctAnswer: 'Zenit',
        categoryAnswer: rockets,
        explanation: 'Le lanceur Zenit développé par l\'    Ukraine mesure 59,6 mètres de haut pour un poids de 462 tonnes. Il a une capacité de - tonnes de charges utile en orbite basse et de 5,3 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1999 et il avait réalisé 26/29 vols réussits début 2023. Lancé depuis une plateforme mobile en mer',
    },
    {
        question: 'Quelle nation a développé le lanceur Angara A5 ?',
        correctAnswer: ' Russie',
        categoryAnswer: spaceNations,
        explanation: 'Le lanceur Angara A5 développé par la    Russie mesure 55,4 mètres de haut pour un poids de 759 tonnes. Il a une capacité de 24,5 tonnes de charges utile en orbite basse et de 4,5 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2013 et il avait réalisé 0 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle nation a développé le lanceur Falcon Heavy ?',
        correctAnswer: ' États-Unis',
        categoryAnswer: spaceNations,
        explanation: 'Le lanceur Falcon Heavy développé par les    États-Unis mesure 70 mètres de haut pour un poids de 1421 tonnes. Il a une capacité de 63,8 tonnes de charges utile en orbite basse et de 26,7 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2018 et il avait réalisé 3 vols réussits début 2023. Son premier étage et ses boosters latéraux atterrissent séparément soit sur une barge en pleine mer ou sur la terre ferme près de leurs lieux de décollage pour être réutilisés',
    },
    {
        question: 'Quelle nation a développé le lanceur Ares V ?',
        correctAnswer: ' États-Unis',
        categoryAnswer: spaceNations,
        explanation: 'Le lanceur Ares V développé par les    États-Unis mesure 116 mètres de haut pour un poids de ? tonnes. Il a une capacité de 188 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en ou plus exactement devait avoir lieu en 2010 car le projet a été abandonné et il avait réalisé 0 vols réussits début 2023. Développement abandonné en 2010',
    },
    {
        question: 'Quelle nation a développé le lanceur Ares I ?',
        correctAnswer: ' États-Unis',
        categoryAnswer: spaceNations,
        explanation: 'Le lanceur Ares I développé par les    États-Unis mesure 94 mètres de haut pour un poids de ? tonnes. Il a une capacité de 25 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2009 et il avait réalisé 1 vols réussits début 2023. Initialement dédiée aux vols habités, son développement a été abandonné en 2010',
    },
    {
        question: 'Quelle nation a développé le lanceur Ariane 5 ECA ?',
        correctAnswer: ' Europe',
        categoryAnswer: spaceNations,
        explanation: 'Le lanceur Ariane 5 ECA développé par l\'    Europe mesure 56 mètres de haut pour un poids de 780 tonnes. Il a une capacité de 21 tonnes de charges utile en orbite basse et de 9,6 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2002 et il avait réalisé 90/94 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle nation a développé le lanceur Atlas V 400 ?',
        correctAnswer: ' États-Unis',
        categoryAnswer: spaceNations,
        explanation: 'Le lanceur Atlas V 400 développé par les    États-Unis mesure 58,3 mètres de haut pour un poids de 546 tonnes. Il a une capacité de 12,5 tonnes de charges utile en orbite basse et de 7,6 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2002 et il avait réalisé 45146 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle nation a développé le lanceur Delta II ?',
        correctAnswer: ' États-Unis',
        categoryAnswer: spaceNations,
        explanation: 'Le lanceur Delta II développé par les    États-Unis mesure 39 mètres de haut pour un poids de 152-232 tonnes. Il a une capacité de 2,7-6,1 tonnes de charges utile en orbite basse et de 0,9-2,17 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1989 et il avait réalisé 151/153 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle nation a développé le lanceur Delta IV Heavy ?',
        correctAnswer: ' États-Unis',
        categoryAnswer: spaceNations,
        explanation: 'Le lanceur Delta IV Heavy développé par les    États-Unis mesure 77,2 mètres de haut pour un poids de 733 tonnes. Il a une capacité de 25,8 tonnes de charges utile en orbite basse et de 6,3 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2004 et il avait réalisé 45240 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle nation a développé le lanceur Falcon 9 ?',
        correctAnswer: ' États-Unis',
        categoryAnswer: spaceNations,
        explanation: 'Le lanceur Falcon 9 développé par les    États-Unis mesure 70 mètres de haut pour un poids de 325 tonnes. Il a une capacité de 9,9 tonnes de charges utile en orbite basse et de 4,9 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2009 et il avait réalisé 47/49 vols réussits début 2023. Première fusée ayant son premier étage atterrissant soit sur une barge en pleine mer ou sur la terre ferme près de son lieu de décollage pour être réutilisé',
    },
    {
        question: 'Quelle nation a développé le lanceur GSLV ?',
        correctAnswer: ' Inde',
        categoryAnswer: spaceNations,
        explanation: 'Le lanceur GSLV développé par l\'    Inde mesure 49 mètres de haut pour un poids de 402 tonnes. Il a une capacité de 5 tonnes de charges utile en orbite basse et de 2,5 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2001 et il avait réalisé 14 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle nation a développé le lanceur H2A 204 ?',
        correctAnswer: ' Japon',
        categoryAnswer: spaceNations,
        explanation: 'Le lanceur H2A 204 développé par le    Japon mesure 53 mètres de haut pour un poids de 445 tonnes. Il a une capacité de 15 tonnes de charges utile en orbite basse et de 6 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2006 et il avait réalisé 5 vols réussits début 2023. La série H2A comprend d\'autres modèles',
    },
    {
        question: 'Quelle nation a développé le lanceur Longue Marche 2F ?',
        correctAnswer: ' Chine',
        categoryAnswer: spaceNations,
        explanation: 'Le lanceur Longue Marche 2F développé par la    Chine mesure 62 mètres de haut pour un poids de 464 tonnes. Il a une capacité de 8,4 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1999 et il avait réalisé 18 vols réussits début 2023. Dédiée aux vols habités',
    },
    {
        question: 'Quelle nation a développé le lanceur PSLV ?',
        correctAnswer: ' Inde',
        categoryAnswer: spaceNations,
        explanation: 'Le lanceur PSLV développé par l\'    Inde mesure 44 mètres de haut pour un poids de 294 tonnes. Il a une capacité de 3,2 tonnes de charges utile en orbite basse et de 1.4 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1993 et il avait réalisé 18/20 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle nation a développé le lanceur Proton ?',
        correctAnswer: 'URSS',
        categoryAnswer: spaceNations,
        explanation: 'Le lanceur Proton développé par l\' URSS mesure 62 mètres de haut pour un poids de 694 tonnes. Il a une capacité de 22 tonnes de charges utile en orbite basse et de 6 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1965 et il avait réalisé 294/335 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle nation a développé le lanceur Space Shuttle ?',
        correctAnswer: ' États-Unis',
        categoryAnswer: spaceNations,
        explanation: 'Le lanceur Space Shuttle développé par les    États-Unis mesure 56 mètres de haut pour un poids de 2040 tonnes. Il a une capacité de 24,4 tonnes de charges utile en orbite basse et de 3,8 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1981 et il avait réalisé 124/125 vols réussits début 2023. Vols habités',
    },
    {
        question: 'Quelle nation a développé le lanceur Saturn V ?',
        correctAnswer: ' États-Unis',
        categoryAnswer: spaceNations,
        explanation: 'Le lanceur Saturn V développé par les    États-Unis mesure 110 mètres de haut pour un poids de 3039 tonnes. Il a une capacité de 118 tonnes de charges utile en orbite basse et de 47 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1967 et il avait réalisé 13/13 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle nation a développé le lanceur Soyouz-FG ?',
        correctAnswer: ' URSS /Russie',
        categoryAnswer: spaceNations,
        explanation: 'Le lanceur Soyouz-FG développé par la    URSS /Russie mesure 49,5 mètres de haut pour un poids de 305 tonnes. Il a une capacité de 7,1 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1966 et il avait réalisé 17/17 vols réussits début 2023. Premiers vols de la série en 1966 (plus de 1700 vols)',
    },
    {
        question: 'Quelle nation a développé le lanceur Titan IV B ?',
        correctAnswer: ' États-Unis',
        categoryAnswer: spaceNations,
        explanation: 'Le lanceur Titan IV B développé par les    États-Unis mesure 44 mètres de haut pour un poids de 943 tonnes. Il a une capacité de 21,7 tonnes de charges utile en orbite basse et de 5,8 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1997 et il avait réalisé 15/17 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle nation a développé le lanceur Vega ?',
        correctAnswer: ' Europe',
        categoryAnswer: spaceNations,
        explanation: 'Le lanceur Vega développé par l\'    Europe mesure 30 mètres de haut pour un poids de 137 tonnes. Il a une capacité de 1,5 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2012 et il avait réalisé 14/15 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle nation a développé le lanceur Zenit ?',
        correctAnswer: ' Ukraine',
        categoryAnswer: spaceNations,
        explanation: 'Le lanceur Zenit développé par l\'    Ukraine mesure 59,6 mètres de haut pour un poids de 462 tonnes. Il a une capacité de - tonnes de charges utile en orbite basse et de 5,3 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1999 et il avait réalisé 26/29 vols réussits début 2023. Lancé depuis une plateforme mobile en mer',
    },
    {
        question: 'quelle est la taille (en mètres) du lanceur Angara A5 ?',
        correctAnswer: '55,4',
        categoryAnswer: rocketSizes,
        explanation: 'Le lanceur Angara A5 développé par la    Russie mesure 55,4 mètres de haut pour un poids de 759 tonnes. Il a une capacité de 24,5 tonnes de charges utile en orbite basse et de 4,5 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2013 et il avait réalisé 0 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'quelle est la taille (en mètres) du lanceur Falcon Heavy ?',
        correctAnswer: '70',
        categoryAnswer: rocketSizes,
        explanation: 'Le lanceur Falcon Heavy développé par les    États-Unis mesure 70 mètres de haut pour un poids de 1421 tonnes. Il a une capacité de 63,8 tonnes de charges utile en orbite basse et de 26,7 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2018 et il avait réalisé 3 vols réussits début 2023. Son premier étage et ses boosters latéraux atterrissent séparément soit sur une barge en pleine mer ou sur la terre ferme près de leurs lieux de décollage pour être réutilisés',
    },
    {
        question: 'quelle est la taille (en mètres) du lanceur Ares V ?',
        correctAnswer: '116',
        categoryAnswer: rocketSizes,
        explanation: 'Le lanceur Ares V développé par les    États-Unis mesure 116 mètres de haut pour un poids de ? tonnes. Il a une capacité de 188 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en ou plus exactement devait avoir lieu en 2010 car le projet a été abandonné et il avait réalisé 0 vols réussits début 2023. Développement abandonné en 2010',
    },
    {
        question: 'quelle est la taille (en mètres) du lanceur Ares I ?',
        correctAnswer: '94',
        categoryAnswer: rocketSizes,
        explanation: 'Le lanceur Ares I développé par les    États-Unis mesure 94 mètres de haut pour un poids de ? tonnes. Il a une capacité de 25 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2009 et il avait réalisé 1 vols réussits début 2023. Initialement dédiée aux vols habités, son développement a été abandonné en 2010',
    },
    {
        question: 'quelle est la taille (en mètres) du lanceur Ariane 5 ECA ?',
        correctAnswer: '56',
        categoryAnswer: rocketSizes,
        explanation: 'Le lanceur Ariane 5 ECA développé par l\'    Europe mesure 56 mètres de haut pour un poids de 780 tonnes. Il a une capacité de 21 tonnes de charges utile en orbite basse et de 9,6 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2002 et il avait réalisé 90/94 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'quelle est la taille (en mètres) du lanceur Atlas V 400 ?',
        correctAnswer: '58,3',
        categoryAnswer: rocketSizes,
        explanation: 'Le lanceur Atlas V 400 développé par les    États-Unis mesure 58,3 mètres de haut pour un poids de 546 tonnes. Il a une capacité de 12,5 tonnes de charges utile en orbite basse et de 7,6 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2002 et il avait réalisé 45146 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'quelle est la taille (en mètres) du lanceur Delta II ?',
        correctAnswer: '39',
        categoryAnswer: rocketSizes,
        explanation: 'Le lanceur Delta II développé par les    États-Unis mesure 39 mètres de haut pour un poids de 152-232 tonnes. Il a une capacité de 2,7-6,1 tonnes de charges utile en orbite basse et de 0,9-2,17 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1989 et il avait réalisé 151/153 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'quelle est la taille (en mètres) du lanceur Delta IV Heavy ?',
        correctAnswer: '77,2',
        categoryAnswer: rocketSizes,
        explanation: 'Le lanceur Delta IV Heavy développé par les    États-Unis mesure 77,2 mètres de haut pour un poids de 733 tonnes. Il a une capacité de 25,8 tonnes de charges utile en orbite basse et de 6,3 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2004 et il avait réalisé 45240 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'quelle est la taille (en mètres) du lanceur Falcon 9 ?',
        correctAnswer: '70',
        categoryAnswer: rocketSizes,
        explanation: 'Le lanceur Falcon 9 développé par les    États-Unis mesure 70 mètres de haut pour un poids de 325 tonnes. Il a une capacité de 9,9 tonnes de charges utile en orbite basse et de 4,9 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2009 et il avait réalisé 47/49 vols réussits début 2023. Première fusée ayant son premier étage atterrissant soit sur une barge en pleine mer ou sur la terre ferme près de son lieu de décollage pour être réutilisé',
    },
    {
        question: 'quelle est la taille (en mètres) du lanceur GSLV ?',
        correctAnswer: '49',
        categoryAnswer: rocketSizes,
        explanation: 'Le lanceur GSLV développé par l\'    Inde mesure 49 mètres de haut pour un poids de 402 tonnes. Il a une capacité de 5 tonnes de charges utile en orbite basse et de 2,5 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2001 et il avait réalisé 14 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'quelle est la taille (en mètres) du lanceur H2A 204 ?',
        correctAnswer: '53',
        categoryAnswer: rocketSizes,
        explanation: 'Le lanceur H2A 204 développé par le    Japon mesure 53 mètres de haut pour un poids de 445 tonnes. Il a une capacité de 15 tonnes de charges utile en orbite basse et de 6 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2006 et il avait réalisé 5 vols réussits début 2023. La série H2A comprend d\'autres modèles',
    },
    {
        question: 'quelle est la taille (en mètres) du lanceur Longue Marche 2F ?',
        correctAnswer: '62',
        categoryAnswer: rocketSizes,
        explanation: 'Le lanceur Longue Marche 2F développé par la    Chine mesure 62 mètres de haut pour un poids de 464 tonnes. Il a une capacité de 8,4 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1999 et il avait réalisé 18 vols réussits début 2023. Dédiée aux vols habités',
    },
    {
        question: 'quelle est la taille (en mètres) du lanceur PSLV ?',
        correctAnswer: '44',
        categoryAnswer: rocketSizes,
        explanation: 'Le lanceur PSLV développé par l\'    Inde mesure 44 mètres de haut pour un poids de 294 tonnes. Il a une capacité de 3,2 tonnes de charges utile en orbite basse et de 1.4 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1993 et il avait réalisé 18/20 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'quelle est la taille (en mètres) du lanceur Proton ?',
        correctAnswer: '62',
        categoryAnswer: rocketSizes,
        explanation: 'Le lanceur Proton développé par l\' URSS mesure 62 mètres de haut pour un poids de 694 tonnes. Il a une capacité de 22 tonnes de charges utile en orbite basse et de 6 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1965 et il avait réalisé 294/335 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'quelle est la taille (en mètres) du lanceur Space Shuttle ?',
        correctAnswer: '56',
        categoryAnswer: rocketSizes,
        explanation: 'Le lanceur Space Shuttle développé par les    États-Unis mesure 56 mètres de haut pour un poids de 2040 tonnes. Il a une capacité de 24,4 tonnes de charges utile en orbite basse et de 3,8 (GTO) tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1981 et il avait réalisé 124/125 vols réussits début 2023. Vols habités',
    },
    {
        question: 'quelle est la taille (en mètres) du lanceur Saturn V ?',
        correctAnswer: '110',
        categoryAnswer: rocketSizes,
        explanation: 'Le lanceur Saturn V développé par les    États-Unis mesure 110 mètres de haut pour un poids de 3039 tonnes. Il a une capacité de 118 tonnes de charges utile en orbite basse et de 47 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1967 et il avait réalisé 13/13 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'quelle est la taille (en mètres) du lanceur Soyouz-FG ?',
        correctAnswer: '49,5',
        categoryAnswer: rocketSizes,
        explanation: 'Le lanceur Soyouz-FG développé par la    URSS /Russie mesure 49,5 mètres de haut pour un poids de 305 tonnes. Il a une capacité de 7,1 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1966 et il avait réalisé 17/17 vols réussits début 2023. Premiers vols de la série en 1966 (plus de 1700 vols)',
    },
    {
        question: 'quelle est la taille (en mètres) du lanceur Titan IV B ?',
        correctAnswer: '44',
        categoryAnswer: rocketSizes,
        explanation: 'Le lanceur Titan IV B développé par les    États-Unis mesure 44 mètres de haut pour un poids de 943 tonnes. Il a une capacité de 21,7 tonnes de charges utile en orbite basse et de 5,8 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1997 et il avait réalisé 15/17 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'quelle est la taille (en mètres) du lanceur Vega ?',
        correctAnswer: '30',
        categoryAnswer: rocketSizes,
        explanation: 'Le lanceur Vega développé par l\'    Europe mesure 30 mètres de haut pour un poids de 137 tonnes. Il a une capacité de 1,5 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2012 et il avait réalisé 14/15 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'quelle est la taille (en mètres) du lanceur Zenit ?',
        correctAnswer: '59,6',
        categoryAnswer: rocketSizes,
        explanation: 'Le lanceur Zenit développé par l\'    Ukraine mesure 59,6 mètres de haut pour un poids de 462 tonnes. Il a une capacité de - tonnes de charges utile en orbite basse et de 5,3 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1999 et il avait réalisé 26/29 vols réussits début 2023. Lancé depuis une plateforme mobile en mer',
    },
    {
        question: 'Combien pèse le lanceur Angara A5 (en tonnes)?',
        correctAnswer: '759',
        categoryAnswer: rocketMass,
        explanation: 'Le lanceur Angara A5 développé par la    Russie mesure 55,4 mètres de haut pour un poids de 759 tonnes. Il a une capacité de 24,5 tonnes de charges utile en orbite basse et de 4,5 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2013 et il avait réalisé 0 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Combien pèse le lanceur Falcon Heavy (en tonnes)?',
        correctAnswer: '1421',
        categoryAnswer: rocketMass,
        explanation: 'Le lanceur Falcon Heavy développé par les    États-Unis mesure 70 mètres de haut pour un poids de 1421 tonnes. Il a une capacité de 63,8 tonnes de charges utile en orbite basse et de 26,7 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2018 et il avait réalisé 3 vols réussits début 2023. Son premier étage et ses boosters latéraux atterrissent séparément soit sur une barge en pleine mer ou sur la terre ferme près de leurs lieux de décollage pour être réutilisés',
    },
    {
        question: 'Combien pèse le lanceur Ares V (en tonnes)?',
        correctAnswer: '2900',
        categoryAnswer: rocketMass,
        explanation: 'Le lanceur Ares V développé par les    États-Unis mesure 116 mètres de haut pour un poids de 2900 tonnes. Il a une capacité de 188 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en ou plus exactement devait avoir lieu en 2010 car le projet a été abandonné et il avait réalisé 0 vols réussits début 2023. Développement abandonné en 2010',
    },
    {
        question: 'Combien pèse le lanceur Ares I (en tonnes)?',
        correctAnswer: '982',
        categoryAnswer: rocketMass,
        explanation: 'Le lanceur Ares I développé par les    États-Unis mesure 94 mètres de haut pour un poids de 982 tonnes. Il a une capacité de 25 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2009 et il avait réalisé 1 vols réussits début 2023. Initialement dédiée aux vols habités, son développement a été abandonné en 2010',
    },
    {
        question: 'Combien pèse le lanceur Ariane 5 ECA (en tonnes)?',
        correctAnswer: '780',
        categoryAnswer: rocketMass,
        explanation: 'Le lanceur Ariane 5 ECA développé par l\'    Europe mesure 56 mètres de haut pour un poids de 780 tonnes. Il a une capacité de 21 tonnes de charges utile en orbite basse et de 9,6 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2002 et il avait réalisé 90/94 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Combien pèse le lanceur Atlas V 400 (en tonnes)?',
        correctAnswer: '546',
        categoryAnswer: rocketMass,
        explanation: 'Le lanceur Atlas V 400 développé par les    États-Unis mesure 58,3 mètres de haut pour un poids de 546 tonnes. Il a une capacité de 12,5 tonnes de charges utile en orbite basse et de 7,6 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2002 et il avait réalisé 45146 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Combien pèse le lanceur Delta II (en tonnes)?',
        correctAnswer: '152-232',
        categoryAnswer: rocketMass,
        explanation: 'Le lanceur Delta II développé par les    États-Unis mesure 39 mètres de haut pour un poids de 152-232 tonnes. Il a une capacité de 6,1 tonnes de charges utile en orbite basse et de 2,17 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1989 et il avait réalisé 151/153 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Combien pèse le lanceur Delta IV Heavy (en tonnes)?',
        correctAnswer: '733',
        categoryAnswer: rocketMass,
        explanation: 'Le lanceur Delta IV Heavy développé par les    États-Unis mesure 77,2 mètres de haut pour un poids de 733 tonnes. Il a une capacité de 25,8 tonnes de charges utile en orbite basse et de 6,3 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2004 et il avait réalisé 45240 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Combien pèse le lanceur Falcon 9 (en tonnes)?',
        correctAnswer: '325',
        categoryAnswer: rocketMass,
        explanation: 'Le lanceur Falcon 9 développé par les    États-Unis mesure 70 mètres de haut pour un poids de 325 tonnes. Il a une capacité de 9,9 tonnes de charges utile en orbite basse et de 4,9 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2009 et il avait réalisé 47/49 vols réussits début 2023. Première fusée ayant son premier étage atterrissant soit sur une barge en pleine mer ou sur la terre ferme près de son lieu de décollage pour être réutilisé',
    },
    {
        question: 'Combien pèse le lanceur GSLV (en tonnes)?',
        correctAnswer: '402',
        categoryAnswer: rocketMass,
        explanation: 'Le lanceur GSLV développé par l\'    Inde mesure 49 mètres de haut pour un poids de 402 tonnes. Il a une capacité de 5 tonnes de charges utile en orbite basse et de 2,5 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2001 et il avait réalisé 14 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Combien pèse le lanceur H2A 204 (en tonnes)?',
        correctAnswer: '445',
        categoryAnswer: rocketMass,
        explanation: 'Le lanceur H2A 204 développé par le    Japon mesure 53 mètres de haut pour un poids de 445 tonnes. Il a une capacité de 15 tonnes de charges utile en orbite basse et de 6 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2006 et il avait réalisé 5 vols réussits début 2023. La série H2A comprend d\'autres modèles',
    },
    {
        question: 'Combien pèse le lanceur Longue Marche 2F (en tonnes)?',
        correctAnswer: '464',
        categoryAnswer: rocketMass,
        explanation: 'Le lanceur Longue Marche 2F développé par la    Chine mesure 62 mètres de haut pour un poids de 464 tonnes. Il a une capacité de 8,4 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1999 et il avait réalisé 18 vols réussits début 2023. Dédiée aux vols habités',
    },
    {
        question: 'Combien pèse le lanceur PSLV (en tonnes)?',
        correctAnswer: '294',
        categoryAnswer: rocketMass,
        explanation: 'Le lanceur PSLV développé par l\'    Inde mesure 44 mètres de haut pour un poids de 294 tonnes. Il a une capacité de 3,2 tonnes de charges utile en orbite basse et de 1.4 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1993 et il avait réalisé 18/20 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Combien pèse le lanceur Proton (en tonnes)?',
        correctAnswer: '694',
        categoryAnswer: rocketMass,
        explanation: 'Le lanceur Proton développé par l\' URSS mesure 62 mètres de haut pour un poids de 694 tonnes. Il a une capacité de 22 tonnes de charges utile en orbite basse et de 6 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1965 et il avait réalisé 294/335 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Combien pèse le lanceur Space Shuttle (en tonnes)?',
        correctAnswer: '2040',
        categoryAnswer: rocketMass,
        explanation: 'Le lanceur Space Shuttle développé par les    États-Unis mesure 56 mètres de haut pour un poids de 2040 tonnes. Il a une capacité de 24,4 tonnes de charges utile en orbite basse et de 3,8 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1981 et il avait réalisé 124/125 vols réussits début 2023. Vols habités',
    },
    {
        question: 'Combien pèse le lanceur Saturn V (en tonnes)?',
        correctAnswer: '3039',
        categoryAnswer: rocketMass,
        explanation: 'Le lanceur Saturn V développé par les    États-Unis mesure 110 mètres de haut pour un poids de 3039 tonnes. Il a une capacité de 118 tonnes de charges utile en orbite basse et de 47 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1967 et il avait réalisé 13/13 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Combien pèse le lanceur Soyouz-FG (en tonnes)?',
        correctAnswer: '305',
        categoryAnswer: rocketMass,
        explanation: 'Le lanceur Soyouz-FG développé par la    URSS /Russie mesure 49,5 mètres de haut pour un poids de 305 tonnes. Il a une capacité de 7,1 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1966 et il avait réalisé 17/17 vols réussits début 2023. Premiers vols de la série en 1966 (plus de 1700 vols)',
    },
    {
        question: 'Combien pèse le lanceur Titan IV B (en tonnes)?',
        correctAnswer: '943',
        categoryAnswer: rocketMass,
        explanation: 'Le lanceur Titan IV B développé par les    États-Unis mesure 44 mètres de haut pour un poids de 943 tonnes. Il a une capacité de 21,7 tonnes de charges utile en orbite basse et de 5,8 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1997 et il avait réalisé 15/17 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Combien pèse le lanceur Vega (en tonnes)?',
        correctAnswer: '137',
        categoryAnswer: rocketMass,
        explanation: 'Le lanceur Vega développé par l\'    Europe mesure 30 mètres de haut pour un poids de 137 tonnes. Il a une capacité de 1,5 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2012 et il avait réalisé 14/15 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Combien pèse le lanceur Zenit (en tonnes)?',
        correctAnswer: '462',
        categoryAnswer: rocketMass,
        explanation: 'Le lanceur Zenit développé par l\'    Ukraine mesure 59,6 mètres de haut pour un poids de 462 tonnes. Il a une capacité de - tonnes de charges utile en orbite basse et de 5,3 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1999 et il avait réalisé 26/29 vols réussits début 2023. Lancé depuis une plateforme mobile en mer',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Angara A5    peut il envoyer en orbite géostationnaire (en tonnes)?',
        correctAnswer: '4,5',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Angara A5 développé par la    Russie mesure 55,4 mètres de haut pour un poids de 759 tonnes. Il a une capacité de 24,5 tonnes de charges utile en orbite basse et de 4,5 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2013 et il avait réalisé 0 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Falcon Heavy    peut il envoyer en orbite géostationnaire (en tonnes)?',
        correctAnswer: '26,7',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Falcon Heavy développé par les    États-Unis mesure 70 mètres de haut pour un poids de 1421 tonnes. Il a une capacité de 63,8 tonnes de charges utile en orbite basse et de 26,7 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2018 et il avait réalisé 3 vols réussits début 2023. Son premier étage et ses boosters latéraux atterrissent séparément soit sur une barge en pleine mer ou sur la terre ferme près de leurs lieux de décollage pour être réutilisés',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Ariane 5 ECA    peut il envoyer en orbite géostationnaire (en tonnes)?',
        correctAnswer: '9,6',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Ariane 5 ECA développé par l\'    Europe mesure 56 mètres de haut pour un poids de 780 tonnes. Il a une capacité de 21 tonnes de charges utile en orbite basse et de 9,6 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2002 et il avait réalisé 90/94 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Atlas V 400    peut il envoyer en orbite géostationnaire (en tonnes)?',
        correctAnswer: '7,6',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Atlas V 400 développé par les    États-Unis mesure 58,3 mètres de haut pour un poids de 546 tonnes. Il a une capacité de 12,5 tonnes de charges utile en orbite basse et de 7,6 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2002 et il avait réalisé 45146 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Delta II    peut il envoyer en orbite géostationnaire (en tonnes)?',
        correctAnswer: '2,17',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Delta II développé par les    États-Unis mesure 39 mètres de haut pour un poids de 152-232 tonnes. Il a une capacité de 6,1 tonnes de charges utile en orbite basse et de 2,17 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1989 et il avait réalisé 151/153 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Delta IV Heavy    peut il envoyer en orbite géostationnaire (en tonnes)?',
        correctAnswer: '6,3',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Delta IV Heavy développé par les    États-Unis mesure 77,2 mètres de haut pour un poids de 733 tonnes. Il a une capacité de 25,8 tonnes de charges utile en orbite basse et de 6,3 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2004 et il avait réalisé 45240 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Falcon 9    peut il envoyer en orbite géostationnaire (en tonnes)?',
        correctAnswer: '4,9',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Falcon 9 développé par les    États-Unis mesure 70 mètres de haut pour un poids de 325 tonnes. Il a une capacité de 9,9 tonnes de charges utile en orbite basse et de 4,9 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2009 et il avait réalisé 47/49 vols réussits début 2023. Première fusée ayant son premier étage atterrissant soit sur une barge en pleine mer ou sur la terre ferme près de son lieu de décollage pour être réutilisé',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur GSLV    peut il envoyer en orbite géostationnaire (en tonnes)?',
        correctAnswer: '2,5',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur GSLV développé par l\'    Inde mesure 49 mètres de haut pour un poids de 402 tonnes. Il a une capacité de 5 tonnes de charges utile en orbite basse et de 2,5 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2001 et il avait réalisé 14 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur H2A 204    peut il envoyer en orbite géostationnaire (en tonnes)?',
        correctAnswer: '6',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur H2A 204 développé par le    Japon mesure 53 mètres de haut pour un poids de 445 tonnes. Il a une capacité de 15 tonnes de charges utile en orbite basse et de 6 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2006 et il avait réalisé 5 vols réussits début 2023. La série H2A comprend d\'autres modèles',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur PSLV    peut il envoyer en orbite géostationnaire (en tonnes)?',
        correctAnswer: '1.4',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur PSLV développé par l\'    Inde mesure 44 mètres de haut pour un poids de 294 tonnes. Il a une capacité de 3,2 tonnes de charges utile en orbite basse et de 1.4 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1993 et il avait réalisé 18/20 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Proton    peut il envoyer en orbite géostationnaire (en tonnes)?',
        correctAnswer: '6',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Proton développé par l\' URSS mesure 62 mètres de haut pour un poids de 694 tonnes. Il a une capacité de 22 tonnes de charges utile en orbite basse et de 6 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1965 et il avait réalisé 294/335 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Space Shuttle    peut il envoyer en orbite géostationnaire (en tonnes)?',
        correctAnswer: '3,8',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Space Shuttle développé par les    États-Unis mesure 56 mètres de haut pour un poids de 2040 tonnes. Il a une capacité de 24,4 tonnes de charges utile en orbite basse et de 3,8 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1981 et il avait réalisé 124/125 vols réussits début 2023. Vols habités',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Saturn V    peut il envoyer en orbite géostationnaire (en tonnes)?',
        correctAnswer: '47',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Saturn V développé par les    États-Unis mesure 110 mètres de haut pour un poids de 3039 tonnes. Il a une capacité de 118 tonnes de charges utile en orbite basse et de 47 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1967 et il avait réalisé 13/13 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Titan IV B    peut il envoyer en orbite géostationnaire (en tonnes)?',
        correctAnswer: '5,8',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Titan IV B développé par les    États-Unis mesure 44 mètres de haut pour un poids de 943 tonnes. Il a une capacité de 21,7 tonnes de charges utile en orbite basse et de 5,8 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1997 et il avait réalisé 15/17 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Zenit    peut il envoyer en orbite géostationnaire (en tonnes)?',
        correctAnswer: '5,3',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Zenit développé par l\'    Ukraine mesure 59,6 mètres de haut pour un poids de 462 tonnes. Il a une capacité de - tonnes de charges utile en orbite basse et de 5,3 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1999 et il avait réalisé 26/29 vols réussits début 2023. Lancé depuis une plateforme mobile en mer',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Angara A5    peut il envoyer en orbite basse (en tonnes)?',
        correctAnswer: '24,5',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Angara A5 développé par la    Russie mesure 55,4 mètres de haut pour un poids de 759 tonnes. Il a une capacité de 24,5 tonnes de charges utile en orbite basse et de 4,5 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2013 et il avait réalisé 0 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Falcon Heavy    peut il envoyer en orbite basse (en tonnes)?',
        correctAnswer: '63,8',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Falcon Heavy développé par les    États-Unis mesure 70 mètres de haut pour un poids de 1421 tonnes. Il a une capacité de 63,8 tonnes de charges utile en orbite basse et de 26,7 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2018 et il avait réalisé 3 vols réussits début 2023. Son premier étage et ses boosters latéraux atterrissent séparément soit sur une barge en pleine mer ou sur la terre ferme près de leurs lieux de décollage pour être réutilisés',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Ares V    peut il envoyer en orbite basse (en tonnes)?',
        correctAnswer: '188',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Ares V développé par les    États-Unis mesure 116 mètres de haut pour un poids de 2900 tonnes. Il a une capacité de 188 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en ou plus exactement devait avoir lieu en 2010 car le projet a été abandonné et il avait réalisé 0 vols réussits début 2023. Développement abandonné en 2010',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Ares I    peut il envoyer en orbite basse (en tonnes)?',
        correctAnswer: '25',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Ares I développé par les    États-Unis mesure 94 mètres de haut pour un poids de 982 tonnes. Il a une capacité de 25 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2009 et il avait réalisé 1 vols réussits début 2023. Initialement dédiée aux vols habités, son développement a été abandonné en 2010',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Ariane 5 ECA    peut il envoyer en orbite basse (en tonnes)?',
        correctAnswer: '21',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Ariane 5 ECA développé par l\'    Europe mesure 56 mètres de haut pour un poids de 780 tonnes. Il a une capacité de 21 tonnes de charges utile en orbite basse et de 9,6 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2002 et il avait réalisé 90/94 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Atlas V 400    peut il envoyer en orbite basse (en tonnes)?',
        correctAnswer: '12,5',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Atlas V 400 développé par les    États-Unis mesure 58,3 mètres de haut pour un poids de 546 tonnes. Il a une capacité de 12,5 tonnes de charges utile en orbite basse et de 7,6 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2002 et il avait réalisé 45146 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Delta II    peut il envoyer en orbite basse (en tonnes)?',
        correctAnswer: '6,1',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Delta II développé par les    États-Unis mesure 39 mètres de haut pour un poids de 152-232 tonnes. Il a une capacité de 6,1 tonnes de charges utile en orbite basse et de 2,17 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1989 et il avait réalisé 151/153 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Delta IV Heavy    peut il envoyer en orbite basse (en tonnes)?',
        correctAnswer: '25,8',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Delta IV Heavy développé par les    États-Unis mesure 77,2 mètres de haut pour un poids de 733 tonnes. Il a une capacité de 25,8 tonnes de charges utile en orbite basse et de 6,3 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2004 et il avait réalisé 45240 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Falcon 9    peut il envoyer en orbite basse (en tonnes)?',
        correctAnswer: '9,9',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Falcon 9 développé par les    États-Unis mesure 70 mètres de haut pour un poids de 325 tonnes. Il a une capacité de 9,9 tonnes de charges utile en orbite basse et de 4,9 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2009 et il avait réalisé 47/49 vols réussits début 2023. Première fusée ayant son premier étage atterrissant soit sur une barge en pleine mer ou sur la terre ferme près de son lieu de décollage pour être réutilisé',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur GSLV    peut il envoyer en orbite basse (en tonnes)?',
        correctAnswer: '5',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur GSLV développé par l\'    Inde mesure 49 mètres de haut pour un poids de 402 tonnes. Il a une capacité de 5 tonnes de charges utile en orbite basse et de 2,5 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2001 et il avait réalisé 14 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur H2A 204    peut il envoyer en orbite basse (en tonnes)?',
        correctAnswer: '15',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur H2A 204 développé par le    Japon mesure 53 mètres de haut pour un poids de 445 tonnes. Il a une capacité de 15 tonnes de charges utile en orbite basse et de 6 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2006 et il avait réalisé 5 vols réussits début 2023. La série H2A comprend d\'autres modèles',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Longue Marche 2F    peut il envoyer en orbite basse (en tonnes)?',
        correctAnswer: '8,4',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Longue Marche 2F développé par la    Chine mesure 62 mètres de haut pour un poids de 464 tonnes. Il a une capacité de 8,4 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1999 et il avait réalisé 18 vols réussits début 2023. Dédiée aux vols habités',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur PSLV    peut il envoyer en orbite basse (en tonnes)?',
        correctAnswer: '3,2',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur PSLV développé par l\'    Inde mesure 44 mètres de haut pour un poids de 294 tonnes. Il a une capacité de 3,2 tonnes de charges utile en orbite basse et de 1.4 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1993 et il avait réalisé 18/20 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Proton    peut il envoyer en orbite basse (en tonnes)?',
        correctAnswer: '22',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Proton développé par l\' URSS mesure 62 mètres de haut pour un poids de 694 tonnes. Il a une capacité de 22 tonnes de charges utile en orbite basse et de 6 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1965 et il avait réalisé 294/335 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Space Shuttle    peut il envoyer en orbite basse (en tonnes)?',
        correctAnswer: '24,4',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Space Shuttle développé par les    États-Unis mesure 56 mètres de haut pour un poids de 2040 tonnes. Il a une capacité de 24,4 tonnes de charges utile en orbite basse et de 3,8 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1981 et il avait réalisé 124/125 vols réussits début 2023. Vols habités',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Saturn V    peut il envoyer en orbite basse (en tonnes)?',
        correctAnswer: '118',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Saturn V développé par les    États-Unis mesure 110 mètres de haut pour un poids de 3039 tonnes. Il a une capacité de 118 tonnes de charges utile en orbite basse et de 47 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1967 et il avait réalisé 13/13 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Soyouz-FG    peut il envoyer en orbite basse (en tonnes)?',
        correctAnswer: '7,1',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Soyouz-FG développé par la    URSS /Russie mesure 49,5 mètres de haut pour un poids de 305 tonnes. Il a une capacité de 7,1 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1966 et il avait réalisé 17/17 vols réussits début 2023. Premiers vols de la série en 1966 (plus de 1700 vols)',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Titan IV B    peut il envoyer en orbite basse (en tonnes)?',
        correctAnswer: '21,7',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Titan IV B développé par les    États-Unis mesure 44 mètres de haut pour un poids de 943 tonnes. Il a une capacité de 21,7 tonnes de charges utile en orbite basse et de 5,8 tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 1997 et il avait réalisé 15/17 vols réussits début 2023. ',
    },
    {
        question: 'Quelle masse de charge utile le lanceur Vega    peut il envoyer en orbite basse (en tonnes)?',
        correctAnswer: '1,5',
        categoryAnswer: rocketUsefullMass,
        explanation: 'Le lanceur Vega développé par l\'    Europe mesure 30 mètres de haut pour un poids de 137 tonnes. Il a une capacité de 1,5 tonnes de charges utile en orbite basse et de - tonnes en orbite géostationnaire. Son premier vol à eu lieu en 2012 et il avait réalisé 14/15 vols réussits début 2023. ',
    }                
];